
\medskip

%Dans cet exercice, on va s'intéresser à la vitesse d'un TGV passant en gare sans s'arrêter.
%
%\medskip
%
%Information 1 :  Tout le train est passé devant moi en 13 secondes et 53 centièmes.
%
%\medskip
%
%Information 2 : Schéma des motrices et voitures composant une rame de TGV :
%
%\begin{center}\includegraphics[width=10cm]{rameTGV.eps}
%\hspace{-10cm}
%\begin{pspicture}(10,5)
%\psline{<->}(0.1,2.4)(2,2.4)\uput[d](1.05,2.4){\num{5000}}
%\psline{<->}(2,2.4)(9.5,2.4)\uput[d](5.75,2.4){\num{14000}}
%\psline{<->}(0.25,-0.4)(9.5,-0.4)\uput[u](4.975,-0.4){\num{18300}}
%\rput(10.5,3){A. motrice}
%\rput(10.5,1){B. voiture}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%\bigskip
%
%Les mesures de longueur sont exprimées en millimètre
%
%\medskip
%
%Information 3 : Composition du TGV passé en gare :
%
%\setlength\parindent{9mm}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
%\begin{itemize}
%\item[$\bullet~~$] Le TGV est constitué de deux rames.
%\item[$\bullet~~$] Chaque rame est composée de deux motrices de type A encadrant dix
%voitures de type B.
%\end{itemize}\\ \hline
%\end{tabularx}
%\setlength\parindent{0mm} 
%
%\smallskip
% 
%À quelle vitesse (en km/h) le TGV est-il passé, sans s'arrêter, devant moi ?
% 
%Le résultat sera arrondi à l'unité.
Longueur d'une rame $= 4 \times (5 + 14) + 20 \times 18,3 = 442$~(m).

Le temps de passage est 13,53~(s).

La vitesse de passage est donc égale à : $v = \dfrac{442}{13,53}$~(m/s), soit $\dfrac{0,442}{13,53}$~(km/s) ou $\dfrac{0,442 \times \num{3600}}{13,53} \approx 117,60$ donc à peu près à 118~km/h.

\bigskip

